睇厭咗大國二戰史？入嚟睇吓二戰小國史

第一炮：列支敦士登(Liechtenstein)

列支敦士登主要係二戰保持中立，主要應該係因為國力太弱，鄰國中立大佬瑞士希望佢哋中立，仲有1938年上場嘅親王法蘭茲·約瑟夫二世(Franz Joseph II)老母係猶太人。但係當地亦都有親納粹組織，例如「列支敦士登德意志人民行動」(Volksdeutsche Bewegung in Liechtenstein，簡稱VDBL)，佢哋係未開戰之前(1939年3月)嘗試扮反德分子焚燒納粹旗，要求德國入侵列支敦士登，又單方面宣布將國土加入德國，但係其實果時佢哋得廿幾丁友，最後當然唔成功。但係呢個舉動已經嚇親各個政黨，於是係4月嘅選舉，執政黨同反對黨決定取消選舉，自己分豬肉算數。

之後呢個VDBL就收收地皮咁生存住，直到1940年德國係歐洲成功佔領多國之時，先至鹹魚翻生。呢個時候就由一個鷹派Alfons Goop帶領VDBL。但係佢就玩得太癲，例如招攬列支敦士登人加入德國武裝親衛隊(Waffen-SS)，搞到附近瑞士唔高興。1943年，德國向VDBL發出最後通牒，強迫VDBL合併入另一個比較大、同樣係反共嘅中間路線政黨「愛國聯盟」(Vaterländische Union)。最後搞到大家唔高興，Alfons Goop辭職唔做，政黨合併亦都搞唔成。1943年亦都標誌住德國開始打輸仗，VDBL亦都比一沉百踩。Alfons Goop本人就終戰後1946年被捕，判刑30個月。

1945年終戰嘅時候，亦都有另一張外交風波，由反共嘅俄裔將軍Boris Smyslovsky帶領，納粹德國旗下嘅「第一俄羅斯國家軍隊」(1. Russische Nationalarmee，主要係由反共、親德嘅俄佬組成)，帶住大約500個生還者，去到列支敦士登尋求庇護。佢哋對蘇聯嚟講，係通敵者、賣國賊，所以無路可逃走到去列支敦士登。同年，蘇聯派出外訪團去列支敦士登，要求將呢班人送回國。當中大約有200人可能因為太過思鄉，竟然傻豬豬自願返去蘇聯，最後當然就一去不返、音訊全無啦。剩低嘅由阿根廷政府自願接受。列支敦士登人都算唔話得，因為500人已經係當年人口4%，仲要養佢哋咁耐，自己出錢送佢哋去阿根廷，都唔出賣佢哋比共產黨。至於Boris Smyslovsky佢本人，就去埋阿根廷，但係最後1975年「回流」列支敦士登。咁又係，列支敦士登咁富貴，同南美邊有得比。

立於小鎮Hinterschellenberg嘅紀念碑，講述列支敦士登係唯一一個無跪到蘇聯，交還被視為通敵嘅俄羅斯人嘅國家。因為英美等等都跪低，但係又係另一個好像嘅故仔，自己參考Betrayal of the Cossacks、Operation Keelhaul等等事件

至於皇族方面，列支敦士登皇族係現今波蘭、捷克同斯洛伐克有唔少城堡、領地等等，開戰後都比德國佔領，終戰後亦都被波蘭、捷克斯洛伐克佔領。打完仗之後，皇族當然叫佢哋還返D地，但係皇族都無面比，捷克斯洛伐克甚至禁止列支敦士登人入境。1989年，捷克斯洛伐克共產政權倒台，皇族又問過捷克政府，不過最後都無情講，捷克直情拒絕承認列支敦士登係主權國，直至2009年捷克先至同列支敦士登建立外交關係，但係D地仲係係捷克手上。

位於捷克嘅萊德尼采城堡(Lednice Castle)，本來係列支敦士登皇族嘅，列支敦士登很想要吧

支持樓主，寫得好好睇

lm

冇撚晒啲地

冷門嘢

支持樓主 好有興趣

唔錯
good post

盧森堡(Luxembourg)

小國黎講盧森堡都算比較大，起碼叫做有隊軍隊先，果時叫「憲兵與義勇軍隊」(Corps des Gendarmes et Volontaires)，全盛時期都有600幾人。同其他小國一樣，盧森堡都係打中立牌，但係地理位置夾住係德國、法國同比利時中間，真係德軍打到嚟，九龍新界無得避。1939年，德國入侵波蘭，但係果時西部戰線都未開始打，都叫比盧森堡有少少時間準備。1940年，盧森堡係德國邊境建立防線Schuster Line，聽落好似好勁咁，但係其實係馬路到整幾舊石屎roadblock同鐵閘...... 講到尾都係要靠法國幫手，情報同軍事部門亦都同法國好close。

Schuster Line嘅石屎roadblock

終於係1940年5月10日，德國入侵法國同一日，德軍入侵盧森堡。政府早兩日已經下令Schuster Line落閘放狗，但係條防線當然係形同虛設，德軍搭咗D斜路係石屎上面，就夠貨車、坦克活動。法國自身難保，都有派少少士兵去幫盧森堡手，但係最後好快撤退。軍事活動詳情冇乜太多可以講，因為一日內大部分領土已經被佔領。打咗成日，同盟軍戰死6人：5個法國北非士兵同一個英國機師。

講到呢度都未提到盧森堡嘅事頭婆女大公夏洛特(Charlotte)，佢係當日已經走路去到法國，之後幾日輾轉去到葡萄牙，之後去到英國。走佬，都係政治考量。事關一戰果時，夏洛特家姐瑪麗·阿黛拉伊德(Marie-Adélaïde)係女大公，家姐係一戰德軍佔領盧森堡果時決定唔走佬，留係盧森堡，最後被指同德國政府合作，變成走狗、賣國賊，一戰完結之後，家姐俾人清算，皇室差少少俾廢除，係1919年法國干預之後，退位俾妹妹夏洛特，先至叫冇咗件事。夏洛特為咗唔犯重覆的錯誤，今次決定遠走高飛。

講返盧森堡先，已經被德軍佔領，之後法語被禁、官方語言變成德語、設立納粹組織「德意志人民行動」(Volksdeutsche Bewegung)、話「盧森堡人首先係德國人」等等，都係慣常嘅佔領政策。境內嘅猶太人本來有3500人，終戰時只有36人生還。面對殖民政策，盧森堡人亦有默默反抗。1941年，德國派問卷，要盧森堡人答自己係咩民族，結果有95%答係「盧森堡人」。1942年，盧森堡正式被納入德國。為反對呢個措施帶嚟嘅徵兵政策，盧森堡人發動罷工，結果有21人被槍決。

「盧森堡人：你是德國人；你的母語是德語；你是我們的一份子。盧森堡德意志人民行動」

至於走咗佬嘅皇族，同埋一班盧森堡難民，都有出一份綿力。登陸諾曼第就有大約80名盧森堡士兵參與，包括夏洛特個仔若望(Jean)。亦有部份盧森堡兵加入法國外籍兵團，參與北非戰役。夏洛特就先後移民美國、加拿大。

1944年嘅突出部之役亦都令盧森堡飽受戰火，同埋唔少嘅平民死亡。例如突出部之役就係由德軍突襲盧森堡克萊沃城堡(Clervaux Castle)嘅美軍開始。雖然美軍災難性地係克萊沃戰役入面打輸咗，但係最後當然係1945年成功瓦解德軍攻擊，光復盧森堡。同年4月，夏洛特亦都返到去盧森堡。盧森堡係二戰中合計2%人口死亡。

1944年突出部之役，美軍見盧森堡小朋友因為戰火，無得過聖誕，自發扮成聖誕老人，係盧森堡向小朋友派禮物

終戰後嘅盧森堡要求德國割地賠償，要求德國將共有大約3萬人嘅幾個鎮仔割讓比盧森堡，英美蘇唔肯，最後盧森堡死lur之下，小鎮Kammerwald割讓比盧森堡。呢個小鎮真係得百幾人，最後係1959年以大約6千萬馬克「賣返」比西德。

二戰完結後，盧森堡發現其實保持中立係無用嘅，只好積極參與國際事務，甚至韓戰到有份出兵。

順帶一提，自從美軍扮聖誕老人之後，果個小鎮維爾茨(Wiltz)每年聖誕都會有「美國聖誕老人」派禮物呢個傳統，之後就梗係當地人扮啦。但係週年紀念會搵番1944年扮聖誕老人嘅本尊美國老兵，舉行紀念活動。

聖馬力諾 (San Marino)

聖馬力諾呢個仲少人知過列支敦士登或者盧森堡，佢全名係「最莊嚴尊貴的聖馬力諾共和國」，人口3萬幾，源於4世紀一座係山上嘅修道院，地理上完全被意大利包圍。係一戰、二戰，呢個小國都係保持中立。

有趣嘅係，受到1920年代意大利法西斯主義薰陶，聖馬力諾係1923年開始就已經由「聖馬力諾法西斯黨」(Partito Fascista Sammarinese)嘅執政官朱利亞諾·戈齊(Giuliano Gozi)。戈齊係聖馬力諾人，亦係一戰意大利軍隊嘅老兵，雖話係「老兵」，佢奪權時亦都只係得29歲。法西斯大佬意大利亦都出力幫聖馬力諾，興建鐵路、基建等等。

去到1932年，聖馬力諾已經係一黨專政國家。雖然政治理念上同意大利係99% match，但係一直都保持中立，唔通戈齊心底覺得意大利一定輸？開戰後嘅1940年，有傳媒報導聖馬力諾向英國宣戰，搞到聖馬力諾政府要即時出嚟澄清係fake news。就係咁，聖馬力諾就叫做勉強維持住中立。

聖馬力諾邊境，有個用意、法、德文，寫住「中立國家」嘅路牌

去到1943年，墨索里尼倒台三日後，聖馬力諾出現咗久違嘅反法西斯、社會主義示威，令到聖馬力諾法西斯黨失勢。中間派、無黨派人士造成新政府，繼續維持中立政策。1944年，德國成立傀儡政權「意大利社會共和國」，墨索里尼再次（以傀儡身份）執政。意大利法西斯黨重組聖馬力諾法西斯黨，成為「聖馬力諾法西斯共和黨」(Fascio Repubblicano di San Marino)。戈齊亦都再受奪權，但仍然保持中立。

法西斯再執政後，英國空軍以「有德軍藏匿，以及有儲存武器、彈藥」為由，空襲聖馬力諾。戈齊之後下令聖馬力諾唔可以開放比戰鬥雙方、亦嚴禁所有軍事設施同武裝。同年（1944年），盟軍已經係意大利由下而上一路打呀打呀，終於打到去聖馬力諾。當戰線去到聖馬力諾，聖馬力諾就變咗德軍防線嘅一道缺口。德軍為求防線完整，好大可能入侵聖馬力諾。於是聖馬力諾就派咗外交人員去求墨索里尼保住佢哋。墨索里尼拍心口應承，可惜佢只係傀儡。1944年9月，德軍終於入侵聖馬力諾，但係盟軍已經打到嚟，所以9月尾就已經被英、印軍光復。

去到聖馬力諾可以換到紀念英軍空襲嘅雕塑，空襲之中聖馬力諾共62人喪生。圖片經過打格處理。

光復後，聖馬力諾由英國管轄下進行投票，結果竟然民選出個社會民主黨／共產黨執政聯盟，成為史上第一個民選出共產黨嘅國家，乜政治光譜搖擺得咁快。另外一個趣事，就係聖馬力諾共產黨嘅黨魁Ermenegildo Gasperoni，係執政聯盟上台後，成為聖馬力諾嘅運輸署署長，好似好高級，但係其實佢嘅正職係聖馬力諾嘅車房佬。戰後，聖馬力諾向英國索償7億里拉（等於今日嘅6億港紙），以補償佢哋嘅侵入。英國佬當然唔制，話係德國打先喎，最後賠咗3千萬里拉（今日2千5百萬港紙）補償英軍空襲。

至於戈齊，1945年因法西斯黨職被控，但似乎無入獄，10年後逝世。

留名睇但澤自由邦、捷克斯洛伐克同埋丹麥

好睇 支持

支持

好好睇

好文一推

高汁post

好文必推

好睇

小國寡民真係好撚正
經濟全球化 投資環境友善嘅國家可以分一杯羹
果份錢對於香港未必多 但對於幾萬人嘅國家嚟講就不得了

高汁好文

有趣，留名跟進

留名跟進

捷克斯洛伐克唔算樓主所指嘅小國啦
真係要講嗰個地區應該講斯洛伐克國同短暫獨立嘅Carpatho-Ukraine

高睇。
好多小國政治立場仲飄過sky哥哥

高汁
More pls

Lm

留名睇泰國

做得最高明嘅牆頭草

寫得好好

講人口同經濟，香港比呢啲所謂嘅小國強得多，但就一啲反抗能力都冇
三戰嚟到嘅時候，抗佔領能力接近0

下一篇應該係安道爾/摩納哥

香港警察號稱係亞洲最強大警隊嚟㗎

想知

二戰巴西？有出過兵

有無安道爾？

盧森堡鬼妹

偷偷留名

留名

你真識食.jpg

盧森堡係神聖羅馬帝國一員，當年卑斯麥為咗係德法之間留返個緩衝國先無要佢加入德意志帝國

以蚑那邏輯，盧森堡自古以來就係德意志不可分割既一部分

謝樓主分享
唔係睇波都唔識哩幾個國家

法羅群島

安道拉 (Andorra)

安道拉親王國夾住係法國同西班牙中間，政治上非常特別，係有兩位「親王」(co-princes)管理。呢兩位「親王」就係換法國元首（即係現代總統）同加泰隆尼亞烏格爾教區(Diòcesi d'Urgell)主教嚟做。安道拉去到1982年先至設立首相、1993年先至立憲法，即係1982年之前其實親王係話晒事。安道拉仲有一個叫「總委員會」嘅議會，類似香港立法會，未立憲法前，都係同香港立法會一樣，冇乜話事權，隨時被親王DQ。

順便講一講，依照中世紀傳統，安道拉係要每兩年進貢960法郎(而家大約2000HKD)比法國的，主教都要每兩年進貢，但係因為佢地位冇咁高，要比佢460比塞塔(而家大約4000HKD)、六件火腿、六件芝士同十二隻雞。呢個傳統亦都係1993年立憲法果時取消埋啦。

安道拉小鎮

除咗呢樣嘢之外，仲有另一個搞笑嘢，就係一戰果時，雖然安道拉向德國宣戰，但係打完一戰、巴黎和會唔記得咗邀請安道拉參加。因為咁，毫無存在感嘅安道拉係國際法上一直維持同德國宣戰，去到1958年先至同德國簽和約，一戰足足打咗44年。

撇開呢個唔講嘅話，安道拉同其他小國一樣，係WW2都係主打中立牌。二戰期間，主要係作為由德佔法國，去中立西班牙嘅一個走私通道。亦都有唔少難民、傷兵、猶太人、游擊隊係靠安道拉逃離納粹統治。呢條路一啲都唔易走，因為安道拉係喺庇里牛斯山嘅山嶺上，平均海拔6500呎。主要市鎮、道路設係比較平坦嘅山谷，但係唔想俾人踢出境，就要偷偷地行山路。視乎天氣，要行3至7日，亦有死亡嘅風險。呢啲走佬路線，通常都有英國、美國協助。走到去西班牙嘅巴塞，可以投靠英國領事館，再走難去直布羅陀或者英國本土。

1938年設立嘅官方電台「Radio Andorra」亦成為游擊隊或者難民傳達訊息嘅方法。因為呢個台係德佔法國都收到訊號，游擊隊會以點歌嘅形式去傳遞隱藏嘅訊息。德國方面多次嘗試購買呢個電台，但係都被拒絕。

Radio Andorra 廣播室

之前講過法國總統係其中一個親王，咁問題嚟喇，因為傀儡法國有自己嘅總統，法國流亡政府又有總統（即係戴高樂）。傀儡總統貝當(Philippe Pétain)係1940年上任之後唔輸蝕，即刻宣布自己係安道拉親王。戴高樂走咗佬去非洲，雖然話自己都係親王，實際上都冇得爭，去到1944年光復法國果時，先至派法國兵鎮守安道拉，話要保護安道拉。

咦，咁佢咪抵觸咗安道拉嘅中立囉？其實都係政治考量。時間要回帶多少少，去返二戰未開波之前嘅西班牙內戰，右派佛朗哥奪權，令到大批西班牙左派（包括共產黨、無政府主義人士等等）經安道拉走難去法國。二戰果時當然同上述一樣，掉返轉走佬啦。去到1944年，法國已經被光復，西班牙左派又繼續走佬去法國，令到邊境城市圖盧茲(Toulouse)聚集西班牙左派難民，亦有左派示威。果時法國啱啱光復，兵力弱，政治亦都唔穩定，戴高樂本身亦都唔鍾意共產黨，所以決定堵塞呢條走佬路線，保護法國穩定。

終於講晒二戰嘢，但亦不得不提1934年，安道拉總委員會同兩位親王因為政治理念問題上衝突，最後總委員會自立一個白撞嘅俄羅斯黐線佬鮑里斯·斯科瑟廖夫(Boris Skossyreff)為皇。幾日後西班牙國民警衛隊拘捕斯科瑟廖夫。呢個黐線佬咁得總委員會歡心，因為佢提出安道拉應該吸引外資，成為同其他小國一樣嘅避稅天堂，以發展經濟。雖然佢被人拉咗，但係佢嘅理念唔黐線得晒，安道拉亦都向佢嘅方針發展。直至大約10年前年，為咗融入歐盟同經合組織，安道拉先至立正常稅務政策，今時今日唔再係避稅天堂了。

摩納哥 (Monaco)

摩納哥公國係二戰時期已經係出名嘅避稅天堂，德國亦都利用摩納哥找換外國貨幣以便貿易、投資，所以二戰期間德國一直為咗荷包，好「尊重」摩納哥嘅中立性。

摩納哥親王路易二世(Louis II)本身係親法，一戰期間佢曾經係法國陸軍服役，亦同陸軍將領菲利普·貝當(Philippe Pétain)係好朋友。礙於國力弱，以及摩納哥境內嘅大量意大利裔市民，路易二世決定係二戰拋棄法國。

1940年法國戰役期間，雖然德國下令唔好入侵摩納哥，點知意大利軍可能太興奮，突然佔領摩納哥。德軍最後要下令意大利軍撤退，先至叫保住德國d錢，但係意大利當然唔開心。

法國投降後，路易二世採取比較親德政策，一來有德國照，二來路易二世朋友貝當成為法國傀儡總統。1941年，摩納哥下令所有猶太裔難民要登記身分，令唔少猶太人被遣返出境，有啲直情直送集中營。

1942年，摩納哥法西斯主義支持者張貼親德、親意海報

1942年，意大利再次佔領摩納哥，原因似乎係因為盟軍登陸北非後，意大利感覺需要加強控制地中海。今次無德國反對了，德國係1943年墨索里尼倒台之後，接管摩納哥，直至1944年9月，盟軍解放摩納哥。

德佔摩納哥

解放咗就大鑊了，因為路易二世咁親德，摩納哥皇室小則就被廢，大則就被處死。唔駛驚，因為小國最叻就係見風使舵。好彩，路易二世有個好支持盟軍嘅孫仔，蘭尼埃(Rainier)，比佢做下個親王咪得囉。但係親王未咁快輪到佢做，因為佢之上仲有佢阿媽。唔緊要，1944年5月，阿媽放棄繼承權，直接比蘭尼埃做下個親王。解放摩納哥之後，同一個月，蘭尼埃為咗表忠，加入法軍，之後參與阿爾薩斯戰役。WOW，蘭尼埃咁得盟軍歡心，盟軍亦都決定放過路易二世。

路易二世係完戰時已經75歲，4年後亦都駕崩，蘭尼埃三世成為親王，亦係好少數親自落個戰場嘅歐洲國家元首。最後娶埋美國當紅女星Grace Kelly就係佢。

典型兩邊買哂無得輸

二戰時西班牙已經係佛朗哥政權，德國之前喺西班牙內戰幫過佛朗哥，所以佛朗哥喺二戰都會幫德國，咁點解班左派仲會走去西班牙？

推

Good post LM

推,想睇

高汁po留名

樓主講完歐洲可以講下泰國
--神奇地曾倒向軸心、向盟國宣戰，最後當無件事既國家

好睇，留名

點解地位無咁高
反而畀加泰主教更多嘢？？？

小國中既大國瑞士呢

筆誤，維基本來講主教少D錢，但係翻查文件佢完來仲多啲，唔記得剷除「但係因為佢地位冇咁高」

文中講得唔清楚
「掉返轉走佬」係指路線掉轉，唔係同一班人
西班牙內戰－法國淪陷：西班牙左派走佬去法國
法國淪陷後：主要猶太人、被擊落嘅英、法空軍士兵走佬去西班牙
法國光復後：西班牙左派再走佬去法國

但澤自由市 (Freie Stadt Danzig)

上文提過嘅國家，唔多唔少都叫做駕馭到二戰，起碼今日仲係度，但係唔係個個都咁好彩，今日講下「但澤自由市」(Freie Stadt Danzig)。呢個城市出名在於成為二戰嘅導火線。

呢個但澤係一戰前係德國領土，地理位置優越，係維斯瓦河嘅河口，仲有個天然海港，係重要嘅經濟、工業城市。人口方面經過一百年德國統治，去到20世紀有95%係德國人。德國打輸一戰之後，但澤原本割讓比波蘭，但係英國以免「德國會向波蘭發動報復性戰爭，奪取但澤」為理由，拒絕割讓比波蘭，最後將但澤劃分成「自由市」，諗住大家唔洗爭。最後形成嘅局面，就係德國、波蘭都不滿呢個結果，英國算錯晒數。

德國，尤其係納粹黨，向但澤呢個城邦係虎視眈眈的。除咗上述歷史因素之外，德國嘅領土係比但澤同一忽波蘭領土(史稱波蘭走廊)分開咗。德國要連接東普魯士同其他領土，就要侵佔波蘭同但澤。

管理方面，係由但澤參議院主席話事，職位類似市長。國際聯盟(League of Nations，即係聯合國前身)亦有委派高級專員監察或者調解紛爭，而波蘭都有少少權話事，好似外交、關稅等等。

呢個城邦一開始政治光譜幾完整，左中右(包括納粹黨)都有齊，大約每4年就會有民主選舉。到咗1933年，希特拉係德國上場後，加強納粹黨係但澤嘅影響力，積極拉攏但澤入面德國人(尤其係農民)嘅票，最後勝出1933年選舉。之後1935年都有另外一場選舉，但係納粹黨已經操控果場選舉。去到1938年，但澤參考德國立授權法(類似緊急法)、紐倫堡法。

1935年納粹黨拉票標語

同年，德國成功侵佔蘇台德地區，西方國家跪低、採取綏靖政策，令德國覺得冇嘢阻到佢哋，於是獅子開大口，表示但澤應該歸入德國。英國同波蘭唔再妥協，引發「但澤危機」。最後雙方爭持不下，令到戰爭越拉越近，最後以1939年9月1日德國艦SMS Schleswig-Holstein以「友好探望」為由，駛入但澤港口，並且向港口一個波蘭嘅軍用轉運站發炮，標誌住二戰嘅開始。

同日，納粹黨驅逐市內嘅國際聯盟高級專員，但澤正式納入德國。希特拉本人於20日訪問但澤。二戰期間，市內嘅波蘭人、猶太人相繼被殺、或者被逐，二戰後期亦受到盟軍密集嘅空襲。1945年，蘇聯紅軍攻佔但澤，可惜但澤已經係頹垣敗瓦，而家輪到德國人比驅逐、被殺。戰後亦終於割讓比波蘭，人口亦都大清洗，1950年，超過85%嘅人口係戰後搬入，去到今日大部份都係波蘭人了，個名都改成「格但斯克」，唔好再叫「但澤」了，費事俾人以為你係新納粹分子。

1939年「但澤迎接我們的元首」

1945年納粹標語：（左）士兵們，向最近的軍隊基地報告。與平民車隊或遊蕩者一起在私人住宅區的任何士兵都被視為逃兵。（右）但澤人民，要保持紀律！ 恐慌和散佈謠言是布爾什維克的最佳盟友！

1945年空襲後嘅但澤

Lm 好鍾意睇呢d故仔

歐洲小國都講過晒，除咗梵蒂岡，但係因為梵蒂岡係二戰方面嘅人道政策一直成為輿論焦點，所以史料唔少，暫時唔講住。

除咗梵蒂岡，就只有一班非主權地區(例如馬爾他、塞浦路斯)或者各種傀儡、臨時政權。

暫時係歐洲方面休息日下，講下亞洲。

砂拉越 (Sarawak)

(現代嘅馬來西亞砂拉越州，同二戰當年砂拉越領土差唔多，頂住先)

砂拉越係一個婆羅洲(Borneo)上嘅王國，而家係馬來西亞嘅一部分，話係「小國」都未必啱，因為都有成1/4個婆羅洲，即係45個香港咁大。呢個國家最奇怪嘅，係皇帝竟然係英國人。

砂拉越王國國旗

話說19世紀，汶萊帝國控制住整個婆羅洲。汶萊帝國咁啱有一年有叛亂，汶萊皇族就搵咗個叫做汶萊詹姆斯·布魯克(James Brooke)嘅英國探險家幫拖。阿James用佢嘅大炮巨艦，好快就平定叛亂。汶萊為咗獎勵阿James，就割讓咗一塊地比佢。阿James無端端變地主，於是決定自立為王，成為「拉者」(Rajah，即係南亞對國王嘅專稱)，開始「布魯克王朝」，或者當地人叫做「白人拉者」(White Rajah)。

之後個100年左右，汶萊帝國比英國、荷蘭強佔咗好多地，王朝都不甘示弱，首先變成英國保護國，之後一齊搶呀搶。去到1939年，汶萊變到好似現今咁，豆腐膶咁細，而砂拉越就妹仔大個主人婆，大汶萊幾十倍之餘，仲包圍返汶萊。

去到二戰期間，「拉者」就係阿James個侄個仔，叫做Charles Vyner Brooke。嗰時砂拉越人口唔少，都有50萬人。砂拉越嘅出產，尤其係橡膠同石油，都非常多，仲有幾塊油田，同埋煉油廠，令到砂拉越嘅經濟起飛。阿Charles就用d錢發展吓基建。佢作為殖民者，都盡量尊重當地習俗，包括下令禁止基督徒傳教士以保護當地宗教等，所以都幾受歡迎。佢甚至係1941年(布魯克王朝100週年)，打算設立憲法，令砂拉越變成君主立憲制，籌組當地人政府。

1932年，阿Charles同佢老婆行街街

話時話，咁多石油，隔咗個海嘅日本當然很想要。1941年當然亦都係太平洋戰爭開始嘅年分，阿Charles嘅計劃最後唔成功。開戰時，砂拉越士兵短缺，守軍由小小印度兵同當地人、汶萊人組成嘅「Sarawak Rangers」。1941年12月16日，日軍由越南出發，登陸砂拉越，之後兩個月內征服婆羅洲。聖誕節時，首都古晉(Kuching)已經淪陷。當時阿Charles咁啱澳洲放聖誕假，所以逃過一劫。婆羅洲之後就變成日佔時期，砂拉越上亦設置多個戰俘營，收留來自馬來亞、新加坡嘅盟軍戰俘。1944年，阿Charles委派佢個侄(亦都係佢繼任人)Anthony Brooke去倫敦設立流亡政府。

去到1945年9月，太平洋戰爭結束，澳洲軍率先解放砂拉越，砂拉越由英國軍政府統治，阿Charles亦終於返去砂拉越。1946年4月，阿Charles再次成為砂拉越元首，但係兩個月後因為俾唔起重建砂拉越嘅錢，決定放棄砂拉越，讓返比英國統治，成為英國殖民地。

1945年9月11日，砂拉越被光復。圖中被俘嘅日軍叫做菅辰次，曾經係婆羅洲戰俘營嘅話事人。原本佢要作為戰爭罪犯受審，但係呢幅相5日後，佢就係盟軍戰俘營內自殺。

1946年，返歸嘅阿Charles繼續做拉者

但係故事仲未完結，皆因侄仔兼繼任人Anthony突然間冇得做拉者，梗係好唔開心，所以反對割讓比英國。割地後，Anthony同一班支持民族自決嘅當地人成立「反割讓大行動」(Anti-Cession Movement)，比壓力英國政府。但係佢好快就比英國政府驅逐出境，之後去咗新加坡繼續向英國施壓。1948年，馬來亞共產黨崛起，對英國進行游擊戰，英殖民政府宣佈全馬來亞進入緊急狀態，史稱「Malayan Emergency」。阿Anthony見到情況突然咁複雜，放棄唔玩了，後來成為英國政府對馬來西亞統一嘅顧問之一。1963年，馬來西亞統一，砂拉越就變成馬來西亞其中一個州了。

好正樓主繼續寫

高汁文 推！！

Wolfenstein the new clossus

加油

澳門

講到澳門二戰史，香港人都未必一時三刻講得出。要講澳門嘅，就一定要講吓宗主國葡萄牙嘅局勢。果時嘅葡萄牙由右派強人薩拉查(António de Oliveira Salazar)主政。雖然話係右派，但係葡萄牙都係努力成為中立國。點解係中立呢，就要好大篇幅講，但係濃縮嚟講就係1386年簽訂嘅英葡聯盟，鐵定咗葡萄牙唔可以同英國開戰，同埋係殖民政策上，利益亦同英國一致(可以咁諗:如果英國非洲D殖民地政局動盪，會燒到葡萄牙殖民地後欄)。最後葡萄牙對軸心國嘅政策就係類似容忍咁嘅政策。

講返澳門。係1937年盧溝橋事變後，澳門變成難民、貨物嘅收容港，人口亦都暴增幾倍。1941年，太平洋戰爭爆發後，難民就更加多(亦包括大量香港難民，難民潮令到香港人同澳門人產生唔少摩擦)，而派駐澳門嘅守軍嘅人數亦都增加咗。人口增加，經濟亦都隨即發達，但係就有糧食短缺嘅問題。係日軍逐步逼近嘅形勢下，澳門採取咗唔少「親日」政策，例如比日軍自由出入。

二戰期間，澳督由海軍將領戴思樂(Gabriel Maurício Teixeira)擔任，但係實際事務多數由經濟局局長羅保(Pedro José Lobo)處理。打仗時期，處理日本外交事務、糧食短缺等嘅重任，亦都係由羅保擔任。

但係好景不常，因為1943年發生咗「澳門事件」，最終令到日本成功控制澳門。日本方面係一年前，已經派兵侵佔葡萄牙另一個殖民地，葡屬東帝汶，所以日本已經唔驚葡萄牙。1943年8月19日，日本艦隊非法駛入澳門港口，然後派人強搶英國貨輪「西安號」(Sian)。因為貨輪係受澳門方面保護，所以亦有反抗，造成約20人，包括2名葡藉警察死亡。呢個只係日本一試澳門嘅水溫。一個月後，日本同澳門講，一係就佔領，一係就澳門安排日本「顧問」加入政府。澳門冇得揀，就唯有揀後者，所以1943年9月後，澳門基本上成為日本佔領地，而話事人就係日本駐澳門領事館首任領事福井保光。

隨著戰爭發展，澳門嘅糧食短缺亦都越來越嚴重，饑荒越來越多。澳門政府將賣得嘅嘢，都變賣比日本或者其他買家，以換取糧食。變賣嘅包括戴思樂、羅保嘅私人資產。經濟局更加將市內所有食品國有化，以便分配。1945年1月，澳門準備變賣飛機燃油比日本，點知比美國知道，令到美國派空軍由企業號航空母艦(USS Enterprise)出發，先後三次轟炸澳門。葡萄牙向美國當局作外交抗議，美國亦派外交團檢視損毀情況，戰後1950年葡萄牙獲賠償2千萬美元，但係比葡萄牙自己吞咗，一蚊都無過數比澳門。

1945年，隨著日本國力隕落、德國投降，本土激進主義越來越強。1945年2月，福井保光晨運期間被兩名華人槍殺，令到日佔廣東對澳門進行懲罰性封鎖，導致澳門爆發饑荒。(有傳係日本駐澳特務機關關長買兇殺人，因為福井保光多次阻撓特務機關參與黑市交易。對暗殺者是否華人，日本方面亦有懷疑。)4月，一名日本海軍武官府職員亦遭槍殺。8月，日本投降，澳門市民大肆慶祝，點知澳門警察廳拉咗幾百人，話澳門理論上係中立，唔應該咁樣慶祝喎。日軍方面，有一部分自行去廣州投降，另外一派海軍同日本僑民，乘坐安徽出身嘅海軍軍閥甘志遠艦隊，逃離澳門去長崎。9月，澳門向市況更淒慘嘅香港運送糧食。

二戰結束後，難民各自回國，香港人亦都走返香港。澳門人口急降去返二戰前嘅水平，大約15萬人咁啦。講到尾，雖然話係中立，但係澳門係二戰始終捱過唔少艱難時刻。

有個陰謀論話，葡萄牙曾經警告日本，如果實行侵佔澳門，會驅逐巴西境內嘅日本出境，所以日本未曾出兵澳門。呢啲係90年代由日本學者提出，而家多數係反日嘅中國飛機文轉播嘅內容，我本人就唔係好信，反正澳門基本上都已經被日本佔領，東帝汶直情出兵佔領埋，添但係巴西都無舉動。同埋巴西話晒經濟係澳門幾百倍，點會係果度驅逐自己國民？另外有一說: 澳門同日本曾經簽訂秘密協議，以保中立，但係呢個都係冇實質證據。

高汁！

留定名，想睇芬蘭

巴西同葡萄牙本身就有牙齒印，唔見得巴西點解會無端端為葡萄牙介入一個遠東殖民地既糾紛，驅逐自己既國民

德國官方好似仍然係叫Danzig同Breslau，但後面會加括號（Gdnask, Wroclaw）

無知一問 馬爾他唔係主權國家咩？

馬爾他1964年先獨立

好有心
聞住氧氣都要返黎巡視

香港既未來就係但澤市

Sir this way之後既香港

但澤危機
世柒D評論成日講

支持，好睇

樓主人呢~

想知更多

軸心國德國之外最強, 不過都係打 Home defense, 45年又及時轉軚